---
title: Захват Азова
layout: post
next: /public/morskoy_slovarik/a
previous: /public/morskie_bitvy/vzyatie-ostrova-korfu
---

Захват Азова  
Война: Второй Азовский поход (1696 год).  
Участники: Россия и Турция.  
Место действия: Азовское море.  
После первого азовского похода летом 1695 года стало ясно, что захватить эту крепость без поддержки с моря невозможно. Началось ускоренное строительство флота в Воронеже, Брянске, Преображенском, Козлове, Добром, Сокольске. Корабли комплектовались новобранцами и солдатами Преображенского и Семеновского полков.   
  
![](/assets/img/Vzytie_azova.gif)  
  
К началу похода в 1696 году были уже готовы корабли «Апостол Павел» и «Апостол Петр», 23 галеры, 4 брандера, более тысячи стругов, морских лодок и плотов. Адмиралом нового флота был назначен Ф. Я. Лефорт, ближайший сподвижник Петра I, но командовал сам Петр I. 24 мая к Азову подошли галеры и брандеры, которые уже 27 мая заблокировали Азов с моря.   
28 мая началась осада крепости с суши под командованием воеводы А. С. Шеина. В середине июня к Азову подошла турецкая эскадра, состоявшая из 6 линейных кораблей и 17 галер. Русские корабли предприняли маневр для атаки, но турки не приняли боя, понимая, что русская флотилия занимает более выгодную позицию. Оставшийся без поддержки с моря Азов сдался 18 июля.  
Одержанная совместными усилиями армии и флота победа ускорила заключение мирного договора между Россией и Турцией, укрепила положение России на Азовском море, но права свободного плавания по Черному морю Россия так и не получила.